%!TEX root = t1000.tex
\section*{Zusammenfassung}
Diese Arbeit befasst sich mit der Erstellung eines Infrastrukturkonzeptes zur Einführung eines RabbitMQ Messaging Systems in einem containerisierten Umfeld. Um dies zu realisieren wird sich zuerst theoretisch mit der Kommunikation zwischen verteilten Anwendungen, Message Oriented Middleware, den Eigenschaften von RabbitMQ sowie der Containerisierung. Das Konzept zur Einführung von RabbitMQ basiert auf der Containerisierungs Plattform Openshift, welche auf Kubernetes und Docker aufbaut. Um ein schnelles Deployment zu gewährleisten, basiert das gesamte Konzept auf der Erstellung eines Openshift-Templates. Dieses Template fasst alle wichtigen Komponenten zusammen. Das Konzept beinhaltet neben dem Messaging-System auch ein System zum Überwachen der Instanzen. Hierzu wird ein Docker-Container der Time-Series Datenbank Prometheus und des visualisierungs Werkzeugs Grafana dem Template hinzugefügt. Neben dem Deployment wird auch erarbeitet, wie die einzelnen Container sich untereinander aufspüren. Um eine Aussage über die Funktionalität des Konzepts treffen zu können, werden verschiedene Test-Szenarien geschaffen. Das Fazit dieser Arbeit befasst sich mit der Frage, ob das entwickelte Konzept den Anforderungen erfüllt, um bei der Schwarz IT KG eingeführt werden zu können.